<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
  <channel>
    <title>Test Syndication Nota Bene</title>
    <link>https://www.youtube.com/@NotaBene</link>
    <description>Test d'article éditorialisé à partir d'une vidéo YouTube</description>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Jul 2025 09:00:00 +0200</lastBuildDate>

    <item>
      <title>Ces inventeurs morts à cause de leurs propres créations</title>
      <link>https://www.youtube.com/watch?v=zdASdqJmmF8</link>
      <guid isPermaLink="true">https://www.youtube.com/watch?v=zdASdqJmmF8</guid>
      <pubDate>Thu, 25 Jul 2025 09:00:00 +0200</pubDate>
      <description><![CDATA[
        <p><strong>Chapô :</strong> Le progrès a parfois un goût amer. À travers cinq histoires tragiques, cet article retrace le destin d'inventeurs brillants qui ont payé de leur vie le prix de leurs découvertes.</p>

        <h2>Quand l’innovation devient fatale</h2>
        <p>L’histoire regorge de génies incompris ou de visionnaires dont les inventions ont bouleversé le monde. Mais certains ont payé leur ingéniosité au prix fort. Voici cinq figures marquantes, de Marie Curie à Franz Reichelt, tous victimes — volontairement ou non — de leur propre invention.</p>

        <h3>Marie Curie : l’éclat mortel du radium</h3>
        <p>Scientifique de génie, double prix Nobel, Marie Curie a découvert le polonium et le radium aux côtés de son mari Pierre Curie. Si ces travaux ont révolutionné la science, elle ignorait encore à quel point la radioactivité pouvait être dangereuse. Longtemps exposée sans protection, elle meurt en 1934 des suites d’une anémie aplasique provoquée par une trop longue manipulation du radium. Ironie tragique : elle reposera au Panthéon… dans un cercueil plombé pour contenir la radioactivité.</p>

        <h3>John Godfrey Parry-Thomas : la course contre la mort</h3>
        <p>Cet ingénieur britannique passionné d’automobile se lança dans la quête du record de vitesse terrestre dans les années 1920. Il construisit lui-même son bolide, baptisé <em>Babs</em>, et atteignit 270 km/h. Mais en 1927, en voulant battre son propre record, il perd le contrôle du véhicule : <em>Babs</em> se retourne, prend feu, et l’écrase mortellement. Son corps fut retrouvé brûlé et partiellement décapité. Un sacrifice sur l’autel de la vitesse.</p>

        <h3>Thomas Midgley Jr : l’homme qui a empoisonné la planète… et lui-même</h3>
        <p>Génie de la chimie, Thomas Midgley inventa deux avancées majeures… aux conséquences dramatiques. Il introduisit d’abord le plomb tétraéthyle dans l’essence pour en améliorer la combustion — provoquant des intoxications massives. Puis il développa les CFC (chlorofluorocarbones), gaz réfrigérants responsables du trou dans la couche d’ozone. Clou du spectacle : devenu paralysé, il conçoit un système de poulies pour se mouvoir… et finit étranglé par sa propre invention.</p>

        <h3>William Bullock : tué par son imprimerie</h3>
        <p>Inventeur de la presse rotative à bobines, William Bullock révolutionna le monde de l’édition en rendant possible l’impression de dizaines de milliers de pages par heure. Mais alors qu’il tente de réparer l’une de ses machines en 1867, sa jambe est happée. Il développe une gangrène et meurt lors de l’amputation. Ironie du sort pour un homme qui voulait fluidifier la circulation des idées.</p>

        <h3>Franz Reichelt : le tailleur qui rêvait de voler</h3>
        <p>Ce tailleur parisien passionné d’aviation développe en 1912 une combinaison-parachute qu’il souhaite tester depuis… la Tour Eiffel. Contre toute logique, il refuse d’utiliser un mannequin et saute lui-même. Devant journalistes et policiers horrifiés, il chute et meurt sur le coup. La scène est immortalisée en vidéo. Il restera dans l’histoire, non pas comme inventeur du parachute, mais comme un exemple tragique de témérité.</p>

        <h2>Conclusion</h2>
        <p>Ces histoires rappellent que l’innovation, si elle fait avancer l’humanité, n’est pas sans risques pour ses pionniers. Entre audace et tragédie, ces inventeurs ont inscrit leur nom dans l’histoire... parfois dans la douleur.</p>
      ]]></description>
      <media:content url="https://img.youtube.com/vi/zdASdqJmmF8/maxresdefault.jpg" type="image/jpeg" medium="image" />
    </item>
  </channel>
</rss>
